\chapter{Conclusiones}

Como capítulo final, se encuentra la conclusión del proyecto. Dicha conclusión se observa desde diferentes puntos de vista que se irán explicando en las siguientes secciones y que ayudan a tener una visión global de cómo ha ido el proyecto, qué ha fallado, qué se ha aprendido y de cara a un futuro qué se podría hacer.

\section{Valoración personal}

En general, siento que la aplicación ha quedado y no ha quedado bien.

\medskip

Desde el punto de vista de la empresa y la validación, todos los requisitos han quedado cumplidos y el objetivo del proyecto ha sido alcanzado. Pero por otra parte a nivel personal el resultado visual no ha terminado de convencerme. Simplemente hace falta ver otras aplicaciones como \textit{Facebook}, \textit{Uber} o \textit{Twitter} y es evidente que tienen un mejor diseño debido a que poseen recursos suficientes para tener a diseñadores e ingenieros de UX.

\medskip

Sin embargo, ha sido un proyecto que a nivel de arquitectura propuesta ha sido muy divertido. He aplicado muchos de los conceptos aprendidos durante la carrera y también de mi experiencia como programador para cumplir los requisitos previamente analizados.

\medskip

Además, la empresa \textit{Maths for More S.L.} me ha dado la suficiente libertad como para dirigir el proyecto. Eso ha tenido sus cosas buenas y malas, me ha permitido ser creativo con la solución pero por otra parte en cosas como el diseño me ha supuesto una dificultad el no tener ya un estudio previo por su parte que me dijera qué querían.

\medskip

A su vez, me ha permitido aprender nuevas tecnologías muy demandadas actualmente como las relacionadas con la \textit{integración continua} y las de automatización del \textit{building} y \textit{testing}, enseñándome a hacer el código más mantenible.

\medskip

Por una parte me ayuda en la detección de errores y me libra de tener que gastar mis recursos en trabajos repetitivos, pero por otra parte también me ayuda a que de cara a un futuro el sistema pueda ser mantenido por otra persona sin tener que crear más documentación extra, ya que la implementación de la automatización se encuentra escrita en un lenguaje comprensible el cual podría ser leído por la nueva persona que me sustituyera.

\section{Conocimientos aplicados}

Durante todo el transcurso del \textit{TFG} se han aplicado conocimientos de muchas de las asignaturas cursadas durante la carrera. Algunas de éstas son:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Enginyeria de Requisits (ER).} Esta asignatura ha ayudado al proyecto a hacer la toma y análisis de los requisitos necesarios para cumplir los objetivos propuestos por \textit{Maths for More S.L.}.
	\item \textbf{Gestió de Projectes Software (GPS).} Se han aplicado muchos de los conocimientos de gestión de proyectos y también las reglas de las metodologías ágiles que fueron propuestas a lo largo de la asignatura.
	\item \textbf{Arquitectura del Software (AS).} El conocimiento de esta asignatura ha sido el más utilizado. Gracias a ella han podido usarse en este proyecto patrones de diseño y también a tener en cuenta el nivel de acoplamiento entre clases para cumplir objetivos principales como la facilidad de cambio de las vistas de la aplicación.
	\item \textbf{Introducció a l'Enginyeria del Software (IES).} Esta asignatura supone el paso previo a la aplicación de los conocimientos de la anterior asignatura. Gracias a ella se ha logrado documentar el proyecto desde un punto de vista estático con los diagramas conceptuales y lógicos; y también desde el punto de vista dinámico con los diagramas de secuencia.
\end{itemize}

\section{Competencias técnicas}

Según la normativa académica, cada proyecto de \textit{TFG} tiene asociado una serie de competencias técnicas que serán evaluadas en la defensa del mismo.

\medskip

Este proyecto tiene las siguientes competencias:

\begin{itemize}
	\item \textbf{CES1.1.} Desarrollar, mantener y evaluar sistemas software complejos y/o críticos. [Un poco]
	\item \textbf{CES1.2.} Dar una solución a problemas de integración en función de las estrategias, estándares y de las tecnologías disponibles. [En profundidad]
	\item \textbf{CES1.3.} Identificar, evaluar y gestionar los riesgos potenciales asociados a la construcción del software que se puedan presentar. [Bastante]
	\item \textbf{CES1.7.} Controlar la calidad y diseñar pruebas en la producción de software. [Bastante]
	\item \textbf{CES2.1.} Definir y gestionar los requisitos de un sistema software. [Bastante]
	\item \textbf{CES2.2.} Diseñar soluciones apropiadas en uno o más dominios de aplicación, utilizando métodos de ingeniería del software que integren aspectos éticos, sociales, legales y económicos. [Un poco]
\end{itemize}

En cuanto a la competencia \textbf{\textit{CES1.1}}, se ve justificada que tenga poco peso dentro del proyecto debido a que a pesar de ser un sistema que tiene que comunicarse con servicios externos, en este caso con algunos de los servicios de reconocimiento de \textit{MathType}, no es un sistema en el que el no funcionamiento de manera temporal suponga una consecuencia crítica.

\medskip

Por lo que tiene que ver a la competencia \textbf{\textit{CES1.2}}, sí que tiene un peso muy grande dentro del proyecto. Esto se debe a que se trata de una integración en una tercera plataforma como es iOS. Esto supone que se tengan que comunicar entre sí diferentes tecnologías, teniendo en cuenta que cada una presenta sus propias limitaciones. Además, también existen estándares de uso por parte de todos los proyectos internos de \textit{Maths for More S.L.} que hay que cumplir, como en el caso de la automatización de la compilación y \textit{testing}.

\medskip

A su vez, el uso de esta gran cantidad de tecnologías justifica la competencia \textbf{\textit{CES1.3}} debido a que se ha tenido que realizar un análisis a priori para intentar detectar todas las posibles limitaciones de cada tecnología.

\medskip

La competencia \textbf{\textit{CES1.7}} va íntimamente ligada a la idea de producción de un código de calidad y el uso de buenas prácticas de desarrollo. Durante el proyecto se ha realizado un sistema de \textit{testing} para \textit{MathType for iOS} y su posterior automatización, todo ello para asegurar la calidad del código. Además, para cada tecnología se ha realizado una fase de autoaprendizaje con la intención de aprender a cómo usarla  y también a conocer cuáles son las buenas prácticas, que posteriormente se han seguido durante este desarrollo.

\medskip

Siguiendo con la competencia \textbf{\textit{CES2.1}}, se ve justificada en el análisis de requisitos realizado en el capítulo correspondiente.

\medskip

Para terminar, la competencia \textbf{\textit{CES2.2}} se ve justificada gracias al análisis económico, ambiental y social realizado durante la planificación del proyecto y también en la explicación de las desviaciones que ha sufrido el trabajo durante su realización.

\section{Trabajo futuro}

Como trabajo a mejorar de cara al futuro, existen diferentes aspectos de la aplicación que no han terminado de encajar a lo largo del desarrollo, ya sea por limitaciones, el tiempo o simplemente por la inexperiencia del estudiante.

\medskip

Primero de todo la interfaz gráfica. Durante las entrevistas han habido diversidad de opiniones sobre si era bonita y sencilla de utilizar debido a que para algunos de los entrevistados existen grandes espacios vacíos en el menú lateral. Por lo tanto esto plantea la idea de un cambio de interfaz, cosa que sería sencillo de realizar dado que a arquitectura diseñada lo permite; y también la idea de realizar un mayor número de entrevistas, ya que se han realizado únicamente cinco y aumentar este número permitiría obtener un \textit{feedback} más fiable.

\medskip

Por otra parte, hay que hablar también de las funcionalidades que han quedado descartadas por limitaciones del sistema. De ellas la más destacable es la inserción de información necesaria en las imágenes generadas para así poder importarlas y obtener las fórmulas en el estándar \textit{MathML} y no un reconocimiento que puede no ser correcto. Para ello, y como se comenta durante el trabajo, podría ser investigar la manera de implementar un algoritmo de esteganografía que resista transformaciones como la rotación o el escalado.

\medskip

Por último comentar que el proyecto está utilizando servicios aún en desarrollo de \textit{MathType}, por lo que es necesario una vez terminado dicho desarrollo cambiar a los servicios de producción. A su vez, también habría que eliminar el uso del proxy que se utiliza para saltar la seguridad de que el editor \textit{MathType} solamente puede ser utilizado en páginas web en línea.